民進黨在這次選舉中失利 代表中國介入台灣選舉成功

反彈大於肯定 民進黨改革遇阻力
最新更新：2018/11/25 00:05

（中央社記者呂欣憓、陳俊華、范正祥、侯姿瑩台北24日電）九合一選舉被視為總統蔡英文的期中考，蔡政府寄望改革牌獲得認同，但在大環境不佳之下，反彈力量超乎預期，傳統支持者和年輕選民流失，鑄下敗因。

民進黨在2016年總統、立委大選壓倒性勝利，取得完全執政優勢，九合一選舉是兼任民進黨主席的蔡總統上任後第一場考驗，更是2020的前哨戰。

蔡總統上任後，落實當初競選中的年金改革等政見，在政治面則有促進轉型正義、處理不當黨產等，經濟上則有能源轉型，包括日前宣布停建的深澳電廠、以及通過環評的觀塘第三天然氣接收站，雖然銳意改革，但反彈都相當大，戰場廣開讓黨內疲於應付。

對被改革的民眾來說，改革的理念，遠不如政府把手伸入口袋拿走他們的錢來得切身。黨內操盤人士就坦言，年金改革讓民進黨兩頭不討好，被改革的人埋怨民進黨，而年輕一代雖然認同改革，但對過程擾攘頗有意見，也沒有因此投給民進黨。

吃力不討好的改革還有一例一休修法，不但流失了許多年輕支持者，中南部的中小企業主也因為排班問題怨聲載道。

民進黨內人士分析，「韓流」掀起旋風，代表政府的改革作為受到人民很大質疑，例如一例一休、年金改革、空污修法，都直接影響人民生計。

中南部的經濟問題盤根錯節，很難簡單用兩岸關係停滯等來歸因，但支持者的不耐讓基本盤流失，加上一例一休問題、促轉會爭議，挫傷民進黨在年輕人心目中的形象，稅改和準公托政策也未能挽回，種種原因累積起來，釀成了民進黨在這次選戰的失利。

前南投縣長彭百顯認為，民進黨選舉結果不理想，很大原因是民眾對民進黨執政「拚經濟」的成果不滿意。

國立政治大學外交學系副教授黃奎博也分析，這次縣市長選舉結果，兩岸不是關鍵因素，主要與內政治理有關。他認為，民進黨政府推動年金改革、轉型正義等政策，「動作太大、太快」，造成民眾不滿。

國家展望文教基金會董事長施正鋒認為，除中央執政因素外，深綠不滿中央「維持現狀」，以及在東奧正名不積極，「含淚不投票」也是原因之一。

台灣關懷中國人權聯盟理事長楊憲宏表示，這次投票環境這麼差，很多阿公、阿嬤走到投票所，還要排一個多鐘頭才能投票，可能使民進黨流失基本盤的支持者，至少有5%選票不願走出來。

黃奎博也說，中國國民黨的盧秀燕擊敗林佳龍當選台中市長，顯示民眾不希望有空汙、但也不希望缺電，這也反映民眾對民進黨政府能源政策的不滿。

但另一方面，空污法修法讓老車和工廠必須花錢改裝，以達到新的環保標準。黨內人士指出，難免會讓選民覺得「我選你民進黨，你卻讓我荷包失血。」而政府推廣電動車，也會讓傳統機車行頗有怨言。

值得注意的是，這次選戰中充滿了各種假訊息，美方早已對此頻頻示警，美國在台協會（AIT）主席莫健選前接受專訪時也明白點出有外部勢力介入台灣選戰，散播假消息以影響輿論。

台灣智庫諮詢委員董立文認為，民進黨在這次選舉中失利代表中國介入台灣選舉成功，也勢必會反應在2020年的選舉上。

（編輯：蘇志宗）1071124

係民進黨自己搵來衰

民進黨戇鳩先係主因

agger 由其明知逆風局 仲夠膽俾個柒下柒下嘅陳其邁出嚟選 結果對面出個大導演一人救全黨